% C++ Concurrency In Action
% =========================
\textit{SECOND EDITION}
% -------------------------
\begin{itemize}
    \item 作者：Anthony Williams
    \item 译者：陈晓伟
\end{itemize}

翻译是译者用自己的思想，换一种语言，对原作者想法的重新阐释。鉴于我的学识所限，误解和错译在所难免。如果你能买到本书的原版，且有能力阅读英文，请直接去读原文。因为与之相较，我的译文可能根本不值得一读。

\hfill — 云风，程序员修炼之道第2版译者

\mySubsubsection{}{本书概述}

作为对《C++ Concurrency in Action - SECOND EDITION》的中文翻译。

第二版根据 C++ 14 和 C++ 17 标准进行更新和修订，涵盖了所有标准中最新的改动！本次修订版所要解答的问题是，如何用 C++ 17 写出优雅且健壮的多线程应用，并告诉你所有的细节！

\mySubsubsection{}{技术方面}

当需要应用有足够快的运行速度的时候，您应该选择C++。设计良好的C++并发程序将会充分利用资源，并运行的更快。C++ 17 可以使用多线程或多处理器，使得图像处理、机器学习等性能敏感型任务更加快速的完成。本书特别为工业级C++并发解锁了相应的特性、模式和最佳实践方式。

\mySubsubsection{}{关于本书}

\textit{C++ Concurrency in Action, Second Edition}可以作为C++在编写优雅多线程应用方面的权威指南。并更新了 C++ 17 的相关内容，其详细描述了并行开发的各个方面，从启动新线程到设计复杂的多线程算法和数据结构。每一章中并发大师Anthony Williams都为你提供了示例和一些练习，也包括一些独到的见解，这对于开发经验丰富人员来说可能是非常有兴趣的。

\mySubsubsection{}{内容概述}

\begin{itemize}
    \item 对 C++17 特性全面覆盖
    \item 启动和管理线程
    \item 同步并发操作
    \item 设计并发代码
    \item 调试多线程应用
\end{itemize}

\mySubsubsection{}{读者须知}

本书为C和C++开发人员所编写。无需任何并发经验，在看本书的时候，大家都在同一“起跑线”上。

\mySubsubsection{}{本书相关}

\begin{enumerate}
    \item github翻译地址：\url{https://github.com/xiaoweiChen/CPP-Concurrency-In-Action-2ed-2019}
    \item 本书源码下载地址：\url{https://www.manning.com/downloads/1954}
    \item 第一版github 翻译地址：\url{https://github.com/xiaoweiChen/Cpp_Concurrency_In_Action}
    \item 英文原版PDF：\url{https://ru.b-ok2.org/book/3688262/d57395?dsource=recommend}
    \item 不错的笔记：\url{https://github.com/downdemo/Cpp-Concurrency-in-Action-2ed}
\end{enumerate}

